<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Gatsby Starter Blog RSS Feed]]></title><description><![CDATA[WIP.]]></description><link>https://scrymee.github.io/s0uqBlog</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sun, 29 Sep 2024 04:05:11 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[知らない事への恐怖に向き合う]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://scrymee.github.io/s0uqBlog/2554691194/</link><guid isPermaLink="false">https://scrymee.github.io/s0uqBlog/2554691194/</guid><pubDate>Sun, 29 Sep 2024 04:03:46 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;思い通りにいかずに、冷静な判断ができなくなったり、焦って思ってもいないことを口に出して後悔する。特に抽象的な課題と向き合うようになって、そのような場面に陥りがちだったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;アンガーマネジメントの手法とかもあるのは知っているが、ケースバイケースで考えるほうがしっくりくるので、自分がどういうときに冷静になれないかをざっくりまとめる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;「何をしたらいいんだよ！」と思うとき&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;未知の役割を託されたときに、思ってしまうことが多い。例えば、知らないインフラのメリデメを考えるとか、今までやったことのない工程を任されるとか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こういうときは、その現象と直接向き合っても解決策が見つからなかったりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分なりの解決策としては、「何を知らないのか」を考えて落ち着くことが多い。
特に今はAIに壁打ち役に徹してもらえるので、なんとなく腹落ちする意見を聞けたりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近の例であれば、「要件定義をしてほしい」と言われたとき。
今まで基本設計～実装を主にやっていた自分の感覚だと、要件定義は基本設計や詳細設計と並行でする必要があると思い込んでいた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そういう不安なときに、割と腹落ちする意見を見た。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;要件定義は、【なぜ】やりたいか、と【何を】やりたいかを明確にする作業で、基本設計は、【どうやって】やるか&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;正しいかはさておき、自分なりの不明点を明確にして腹落ちさせる作業を入れるのはよさそう。ドキュメントや過去事例があるなら、相談してみるのもよい。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;「なんでやってくれないんだ！」と思うとき&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;指示を受けたときに「なんでやらないの？」と言われると当然苦しい。ただ、指示する側になったときに、口に出すことは当然ないが、そう思ってしまうことがあり落ち込むときがある。自分もひどくダブスタ…。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この場合は、大体その人にはできない事情があることが多い。スキル的に難しかったり、別プロジェクトの差し込みがあったり…etc。その事情を知らないから、何かしら感情が動いてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そういった部分は、マイクロマネジメントにならないように、しっかりと知っていく必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「他者が『こうすればいいのに』と思うとき、そこにはできない理由がある」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;好きな漫画にこういったセリフがあるので、しっかり胸に秘めておく。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;「なんでこんなことを言われるんだ！」と思うとき&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;これも同様に、相手がそれを伝える事情があったりする。大体視座の高い観点の話になる。売り上げだったり、利益率だったり。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の今まで経験した仕事よりも高い負荷の課題に取り組んでいると、そう言われることが多い気がする。自分も手一杯だったり、解決策が見当たらないときに、正論を言われつらくなる。ただ、こういうときは、考慮すべき観点が抜け落ちていたりする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「何がわからないかわからない状態」のときは特に恐怖を覚えるのだけど、優しい人は、考え方と理由を丁寧に伝えてくれるので、そういうのは素直に聞くのが筋。ただ、たまに言い方に癖が強い人もいるので、念頭に置くとよさそう。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;参考にしたい&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://speakerdeck.com/tumada/jie-xiang-du-wogao-meru&quot;&gt;解像度を上げる 🔬 - Speaker Deck&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[人に質問・依頼するタイミング]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://scrymee.github.io/s0uqBlog/2551694060/</link><guid isPermaLink="false">https://scrymee.github.io/s0uqBlog/2551694060/</guid><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:41:48 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;これまで人から依頼を受けそれを着手することが多かったけれども、最近は人のアサインを管理したり、抽象的な課題を取りまとめることが増えてきた。概要を整理してメンバーへお願いしたり、抽象的な課題で認識を合わせるために質問に伺ったりと、コミュニケーションが増えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;対人の機会が増えるにつれて、人に何かしらをお願いするときのタイミングがあるように気づいてきた。問題が発覚し次第、条件反射的に質問を投げかけても、本質がうまく解決しないことがあるみたい。「顧客は自分が本当に欲しいものを理解していない」という言葉があるが、まさにそれと同じ。特に自分の性格上、これを良くやってしまうので、一度整理しておく。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;雄弁は銀・沈黙は金&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;分からない部分があっても条件反射的に対人に向けて行動はしないほうが良い。例えば困難に直面した時に不明点が不明瞭なまま勢いで質問に行ったり、とりあえずメンバーを集めて会議をしたり。優秀な人が筋道立てて整理してくれることもあるけれど、大体微妙な空気になってしまう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勢いも肝心なのは分かるし、おそらく人間の性質として不明や疑問があることはストレスを感じるものだったりする。ただ、巻き込まれた人にとってゴールが不明瞭なものもストレスだと思うので、踏ん張って別のアプローチを考えていく必要がありそう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人的に良いなと思ったのは、熟考して整理して自分なりの&lt;strong&gt;結論を出す時間を意図的に作る&lt;/strong&gt;こと。当たり前の部分ではあるが、切羽詰まっている時は、案外忘れてしまう。煮詰まったりストレスを感じた時は、個人的には&lt;strong&gt;深呼吸&lt;/strong&gt;しておくのが割と効果があった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まずは自分で内容を整理し、現実的なプランを考える。整理した上で他人への共有・意見・アサイン等を欲しいと感じた上で相談する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、そうやっても自分の視座からは結論が出ない時もある。その辺りの見極めも肝要。
「他人に頼らず質問せずに抱え込んでしまうのが一番最悪」と上司が言っているのを聞いた。塩梅に関しては分からない部分ではあるが、工数意識も必要なのかと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雄弁は銀・沈黙は金という言葉を思い出したので更新。この言葉には「人に相談するのは、熟考してから」も含まれていそう。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[雑談力の高い人の特徴]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://scrymee.github.io/s0uqBlog/2547939288/</link><guid isPermaLink="false">https://scrymee.github.io/s0uqBlog/2547939288/</guid><pubDate>Thu, 26 Sep 2024 13:14:58 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;あまり近しい関係ではないにも関わらず懐に入るのが上手かったり、ちょっとした間を繋ぐ会話を繋いでくれる人がいる。別に会話などなくても良いのだが、アイスブレイクというようにその後の関係性が円滑になるようにも思える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雑談の効力みたいなのはなんとなく理解はしているけど、自分はそういった魔を埋めるトークが苦手だったりする。得意な人を観察したときの特徴を備忘録としてまとめる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;普段との違いに気がつく&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;雑談が上手い人は比較していることが多い気がする。「（昨日と比べて）急に寒くなったね〜」とか。スマホのゲーム画面がチラリと見えて、そこから話題を広げるとか。割と違うことは会話のきっかけになることが多い。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;物事を腹落ちするまで深く理解している&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;身の回りの物事に興味を持っている人が多い。芸能人の名前がすぐ出てくる。自分の知識をアピールするのではなく、相手に合わせて自分の経験の引き出しから話題を引っ張り出しているイメージが近い。完全に理解する必要はなくて、自分の知っている範囲でも興味を持つ。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポリシーがある&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自分の中で「好きなもの」「興味のあること」が明確な人が多い気がする。他人の顔色を窺いながら言葉を選ぶばかりでなく、自分の考えや意見は主張する。そういう人との会話は「自分が体験した出来事」が多いので、話を聞いていて楽しい。。度が過ぎるのは良くないが、多少強引なくらいが心地よかったりする。&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>